\chapter{Aspectos Generales} %Title of the First Chapter
\section{Planteamiento del Problema de Investigación}
\subsection{Descripción del problema de investigación.}
La Persea Americana comúnmente conocida como palta o aguacate, es  fruto de un árbol originario de Centroamérica, pertenece a la familia de las lauráceas. Su cultivo se diversifico por todo el continente americano, dando origen a una gran variedad; una de las principales es la variedad Hass, considerada la variedad con alto nivel de exportación debido a su excelente calidad de pulpa y cáscara gruesa que permite tolerar bien el transporte a largas distancias.

La Sociedad de Comercio Exterior del Perú (COMEX Perú), destacó la palta como el “oro verde” de las exportaciones peruanas, al lograr un crecimiento sostenido entre enero y diciembre del 2017, posicionando al Perú como el segundo mayor exportador de palta fresca, después de México y por encima de Chile.

La fertilidad del suelo es vital para desarrollo del árbol y una provechosa producción de frutos; este desarrollo es afectado por deficiencias nutricionales (macro y micronutrientes) que originan problemas como manchas y decoloraciones en hojas, deformaciones en fruto, entre otros. De no adoptar medidas necesarias causan daños irreparables. 

Las características tempranas de la deficiencia de un macronutriente se manifiestan en las hojas de la Persea Americana variedad Hass e identificar al macronutriente causante, representa una dificultad para el agricultor. La recolección y agrupación de hojas según patrones similares generan información trascendente para investigaciones.

La identificación de las deficiencias de macronutrientes en la Persea Americana variedad Hass, corresponde a un problema de clasificación de imágenes en el área de la visión por computadora. La aplicación de técnicas de Deep Learning empleando arquitecturas de redes neuronales convolucionales demostraron un eficiente desempeño en tareas similares. Es fundamental determinar la arquitectura convolucional que provea un buen desempeño para identificar las deficiencias de macronutrientes en la Persea Americana varidad Hass.

La aplicación de inteligencia artificial en el sector agrícola del Perú aún es limitada, adicionado a la escasa existencia de bancos de datos que faciliten a los investigadores realizar trabajos al respecto; por esta razón el proyecto de investigación propone la elaboración de un conjunto de datos recolectados de hojas de Persea Americana variedad Hass y la implementación de un clasificador de imágenes mediante Deep Learning, para identificar anomalías por deficiencia de macronutrientes en cultivos de Persea Americana variedad Hass.
\subsection{Formulación del problema de investigación.}
¿Cuál es la arquitectura de Deep Learning con mejor desempeño para la identificación de deficiencia de macronutrientes en la Persea Americana variedad Hass?
\section{Objetivos de la Investigación}
\label{objetivos}
\subsection{Objetivo general.}
Determinar la arquitectura Deep Learning con mejor desempeño para identificar las deficiencias de macronutriente en la Persea Americana variedad Hass.
\subsection{Objetivos específicos.}
\begin{itemize}
\item Identificar las características que se presentan en las hojas por la deficiencia de macronutrientes en la Persea Americana variedad Hass.  

\item Elaborar un conjunto de datos (Dataset) ideal para la identificación de anomalías generadas por deficiencia de macronutriente en la Persea Americana variedad Hass.

\item Generar nuevos modelos de redes neuronales convolucionales adoptando la transferencia de aprendizaje para identificar las anomalías por deficiencia de macronutriente en la Persea Americana variedad Hass.

\item Comparar los resultados obtenidos de las arquitecturas de redes neuronales convolucionales para identificar anomalías generadas por deficiencia de macronutriente en la Persea Americana variedad Hass.
\item Extrapolar los resultados en un conjunto de datos diferente aplicando los modelos de redes neuronales convolucionales entrenados. 
\item Desarrollar un prototipo de software para la identificación de anomalías generadas por deficiencia de macronutriente en la Persea Americana variedad Hass.
\end{itemize}
\section{Justificación de la Investigación}

En los últimos años el Perú se ha convertido en uno de los principales exportadores de Persea Americana, este crecimiento a impulsado  su cultivo en diversas regiones del país. La fertilidad del suelo es fundamental para una favorable producción de Persea Americana; las características tempranas de la deficiencia de un macronutriente se manifiestan en las hojas y clasificarlas posee un grado de dificultad. La recolección de imágenes de hojas que exhiban estas características y la implementación de arquitecturas de redes neuronales convolucionales profundas, constituyen la solución propuesta por el trabajo de investigación. La aplicación de las redes neuronales convolucionales demostraron un eficiente rendimiento en tareas de visión por computadora, convirtiéndose en la técnica más empleada para resolver problemas de clasificación de imágenes. Facilitar el proceso de identificación del macronutriente que se manifiesta, beneficia al agricultor para que pueda adoptar medidas sobre la fertilidad del suelo en sus cultivos. Por otro lado los resultados obtenidos pueden ser de utilidad para trabajos de investigación futuros.


\section{Alcances y Limitaciones}

\begin{itemize}
\item Identificar el macronutriente aplicando redes convolucionales profundas. 
\item Las anomalías originadas por deficiencia de macronutrientes corresponden a las descritas en el Manual Técnico de Buenas Prácticas en el Cultivo de Palto, MINAGRI - 2010.
\item La construcción del dataset se divide en siete clases considerando hojas asintomáticas y seis deficiencias por macronutrientes visibles en las hojas.  
\item El prototipo está implementado con una arquitectura API.
\end{itemize}

\begin{itemize}
\item El proyecto de investigación no considerará otras variedades de Persea Americana únicamente la variedad Hass.
\item La recolección de imágenes se realizará en el sector: Molinopata, provincia: Abancay, región: Apurímac; en cuatro etapas.
\item La clasificación de imágenes se realizará aplicando estrategias y arquitecturas de redes convolucionales.
\end{itemize}